\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[scaled=.90]{helvet}
\usepackage{courier}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{foncordi}

% Pour supprimer les corrections !
\renewcommand{\corr}{true}

\title{INFO-F-102 -- Fonctionnement des ordinateurs\\Travaux pratiques
  -- Séance 1}


\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Représentation binaire}

\begin{exercice}
  Convertissez les nombres suivants :
  \begin{itemize}
  \item $10101_{2}$ en base 10,
  \item $11111_{2}$ en base 10,
  \item $72_{8}$ en base 10,
  \item $4E_{16}$ en base 10,
  \item $227_{10}$ en base 2 et 16,
  \item $454_{10}$ en base 2 et 16,
  \item $19_{10}$ en base 2, 8 et 16.
  \end{itemize}
\end{exercice}


\correction{
\begin{enumerate}
\item $10101_{2} =  21_{10}$
\item $11111_{2} = 31_{10}$
\item $72_{8} = 58_{10}$
\item $4E_{16} = 78_{10} $
\item $227_{10} = 11100011_2 = E3_{16}$
\item $454_{10} = 111000110_2 = 1C6_{16}$
\item $19_{10} = 10011_2 = 23_8 = 13_{16}$
\end{enumerate}
}

\begin{exercice}
  Combien de nombres binaires différents peut-on représenter sur 3
  bits ? sur 4 bits ? sur $n$ bits ? Justifiez.
\end{exercice}
\correction {
  De façon générale, on peut représenter $2^n$ nombres binaires
  différents sur $n$ bits. Pour $n=3$ et $n=4$, on a donc
  respectivement $8$ et $16$ nombres différents.

  On peut expliquer le $2^n$ de la façon suivante: il n'y a clairement
  que deux nombres de $1$ bit, à savoir $0$ et $1$. Si on veut
  construire un nombre de $n$ bits, il faut choisir une valeur (soit
  $0$ soit $1$) pour chacun des chiffres (bits), comme pour un nombre
  d'un seul bit. Pour un nombre de $2$ bits, il faut donc faire un
  choix parmi deux pour le premier bit, et un choix parmi deux pour le
  second, soit au total $2\times 2=4$ choix possibles. Pour un nombre
  de $3$ bits, on a donc $2\times 2\times 2 = 8$ choix, etc. Pour un
  nombre $n$ bits, on a donc
  $\underbrace{2\times 2\times \cdot\times 2}_n=2^n$ choix possibles.
}



\begin{exercice}
  Effectuez les opérations suivantes en utilisant les opérations
  euclidiennes.
  \begin{itemize}
  \item $1011_2 + 1110_2$,
  \item $1A7_{16} + 909_{16}$,
  \item $433_{8} - 136_{8}$.
  \end{itemize}

\end{exercice}
\correction{
  \begin{enumerate}
  \item 
    \[
    \begin{array}{cccccc}
      &1&1&1& & \\
      & &1&0&1&1 \\
      +& &1&1&1&0 \\\hline
      &1&1&0&0&1
    \end{array}
    \]
  \item 
    \[
    \begin{array}{cccc}
      & &1& \\
      &1&A&7 \\
      +&9&0&9 \\\hline
      &A&B&0
    \end{array}
    \]
  \item $433_{8} - 136_{8} = 275_8$
  \end{enumerate}
}

\begin{exercice}
  Effectuez les opérations suivantes (où $a \bmod b$ dénote le reste
  de la division de $a$ par $b$, $a\div b$ denote la division entière
  de $a$ par $b$, et $a>>n$ représente le décalage de $n$ positions
  vers la droite du nombre $a$). Donnez tous les résultats sur 8
  bits. Exprimez ensuite le résultat des opérations $\div$ et $\mod$
  en terme de décalage et/ou de masque.
  \begin{itemize}
  \item $0101\ 1101 \wedge 0011\ 1100$,
  \item $0101\ 1101 \vee 0011\ 1100$,
  \item $0101\ 1101 \xor 0011\ 1100$,
  \item $\neg 0101\ 1101 $,
  \item $0101\ 1101 \xor 1111\ 1111$
  \item $0011\ 0011_2 >> 3_{10}$
  \item $0010\ 1101_2 \div 100_2$,
  \item $0010\ 1101_2 \bmod 100_2$,
 
  \end{itemize}
\end{exercice}


\correction{
\begin{enumerate}
\item $0101\ 1101 \wedge 0011\ 1100 = 0001\ 1100$,
\item $0101\ 1101 \vee 0011\ 1100 = 0111\ 1101$,
\item $0101\ 1101 \xor 0011\ 1100 = 0110\ 0001$,
\item $\neg 0101\ 1101 = 1010\ 0010$,
\item $0101\ 1101 \xor 1111\ 1111 = 1010\ 0010$. Remarquez que cette
  valeur est également $\neg 0101\ 1101$,
\item $0011\ 0011_2 >> 3_{10} = 0000\ 0110$,
\item $0010\ 1101_2 \div 100_2=0010\ 1101_2 \div 2^2 = 0000\
  1011_2$. De plus, $0010\ 1101_2 \div 100_2 =
  0010\ 1101_2 >> 2$
\item
  $0010\ 1101_2 \bmod 100_2=0010\ 1101_2 \bmod 2^2 = 0000\ 0001_2$. De
  plus, $0010\ 1101_2 \bmod 100_2 = 0010\ 1101_2 \wedge 0000\ 0011$.
\end{enumerate}

}



\section{Nombres négatifs}


\begin{exercice}
  On considère une représentation des nombres signés sur 8
  bits. Donnez la représentation décimale de:
  \begin{itemize}
  \item $0000\ 1101_2$, en considérant qu'on a utilisé le bit de
    signe; 
  \item $1100\ 0000_2$, en considérant qu'on a utilisé le bit de
    signe; 
  \item $1011\ 1101_2$, en considérant qu'on a utilisé le complément à
    1;
  \item $0111\ 1001_2$, en considérant qu'on a utilisé le complément à
    1;
  \item $0001\ 1001_2$, en considérant qu'on a utilisé le complément à
    2;
  \item $1100\ 1101_{2}$, en considérant qu'on a utilisé le complément
    à 2;
  \item $0011\ 0011_{2}$, en considérant qu'on a utilisé l'excès à
    128; et de
  \item $1000\ 1010_2$,  en considérant qu'on a utilisé l'excès à
    128.
  \end{itemize}
\end{exercice}
\correction{
 \begin{enumerate}
 \item $0000\ 1101_2 \stackrel{BS}{\equiv} 13_{10}$
 \item $1100\ 0000_2 \stackrel{BS}{\equiv} -64_{10}$
 \item $1011\ 1101_2 \stackrel{C1}{\equiv} -66_{10}$
 \item $0111\ 1001_2 \stackrel{C1}{\equiv} 121_{10}$
 \item $0001\ 1001_2 \stackrel{C2}{\equiv} 25_{10}$
\item $1100\ 1101_{2} \stackrel{C2}{\equiv} -51_{10}$
\item $0011\ 0011_{2} \stackrel{E128}{\equiv} -77_{10}$
\item $1000\ 1010_2\stackrel{E128}{\equiv} 10_{10}$
\end{enumerate}
}


\begin{exercice}
  Représentez, en binaire, sur $8$ bits, le nombre $-78_{10}$, en
  utilisant les 4 encodages vus au cours, à savoir:
  \begin{enumerate}
  \item avec bit de signe
  \item en complément à 1
  \item en complément à 2
  \item en excès à 128.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\correction{
 On commence par exprimer la valeur absolue du nombre en base 2, à
 savoir: $78_{10} = 0100\ 1110_2$. Ensuite:
\begin{enumerate}
\item avec bit de signe : $-78_{10} \equiv 1100\ 1110_2$
\item en complément à 1 : $-78_{10}  \equiv 1011\ 0001_2$
\item en complément à 2 : $-78_{10} \equiv 1011\ 0010_2$
\item en excès à 128 : $-78_{10} \equiv  0011\ 0010_2$
\end{enumerate}
}


\begin{exercice}
  On considère une représentation des nombres signés sur 16 bits, en
  utilisant le complément à 2. Donnez la représentation en binaire de
  :
  \begin{itemize}
  \item $+ 1032_{10}$.
  \item $- 721_{10}$.
  \end{itemize}
\end{exercice}


\correction{
\begin{enumerate}
\item $+ 1032_{10} \equiv 0000\ 0100\ 0000\ 1000_2$.
\item $- 721_{10} \equiv 1111\ 1101\ 0010\ 1111_2$
\end{enumerate}

}




\begin{exercicestar}
  On considère une représentation sur 8 bits. Pour les quatre
  représentations des nombres négatifs vus au cours (bit de signe,
  complément à 1, complement à 2, excès à 128), déterminez quel est le
  plus petit et le plus grand nombre représentable.
\end{exercicestar}
\correction{
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|}\hline
\textbf{représentation} & \textbf{min} & \textbf{max}\\\hline
bit de signe & $-127$ & $+127$\\\hline
complément à 1 & $-127$ & $+127$ \\\hline
complément à 2 & $-128$ & $+127$ \\\hline
excès à 128 & $-128$ & $+127$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\section{Virgule flottante}




\begin{exercice}
  Exprimez les valeurs suivantes en base 2:
  \begin{itemize}
  \item $12{,}5_{10}$
  \item $12{,}125_{10}$
  \item $12{,}625_{10}$
  \item $1432{,}45_{10}$
  % \item $1432{,}45_{10}$ vers la base 2,
  % \item $1432,45_{10}$ vers la base 16,
  % \item $1432,45_{16}$ vers la base 10.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\correction{
  \begin{itemize}
  \item $12{,}5_{10} =12 + \frac{1}{2}=1100{,}1_2$
  \item $12{,}125_{10} =12 + \frac{1}{8}=1100{,}001_2$
  \item  $12{,}625_{10} =12 + \frac{1}{2} + \frac{1}{8}=1100{,}101_2$
  \item $1432{,}45_{10} = (101\, 1001\, 1000,01\underline{1100}\ldots)_2$
  \end{itemize}
}



% \correction{
% \begin{enumerate}
% \item $1432,45_{10} = (101\, 1001\, 1000,01\underline{1100}\ldots)_2$
% \item $1432,45_{10} = (598,7\underline{3}\ldots)_{16}$
% \item $1432,45_{16} = (5170,26953125)_{10}$
% \end{enumerate}
% }



\begin{exercice}
  On considère une représentation des nombres flottants selon la norme
  IEEE 754 simple précision. Quelle est la valeur décimale des
  représentations internes suivantes ?
  \begin{itemize}
  \item $C6570000_{16}$,
  \item $42EF9100_{16}$.
  \end{itemize}
\end{exercice}


\correction{
\begin{enumerate}
\item $C6570000_{16} = -13760$
\item $42EF9100_{16} = 119{,}783203125$
\end{enumerate}
}


\begin{exercice}
  On considère une représentation des nombres flottants selon la norme
  IEEE 754 simple précision. Quelle est la représentation interne des
  nombres suivants ? Exprimez les résultat final en base 16.
  \begin{itemize}
  \item $+ 1432,45_{10}$,
  \item $- 721,25_{10}$.
  \end{itemize}
\end{exercice}


\correction{
\begin{enumerate}
\item $+ 1432,45_{10} = 44B30E66_{16}$,
\item $- 721,25_{10} = C4345000_{16}$.
\end{enumerate}

}


\begin{exercicestar}
  La norme IEEE 754 admet deux nombres spéciaux, à savoir \NaN (pour
  \textit{not a number}: utilisé en général en cas de division par 0)
  et $\infty$\footnote{Remarque: en pratique, il existe un infini
    positif et un infini négatif. Nous ne considérerons qu'un seul
    infini dans ces exercices, par souci de simplification.}. Pour
  savoir quel est le résultat d'une opération dont une des deux
  opérandes est \NaN ou $\infty$, on a recours à un tableau, par
  exemple pour la division :
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
      \hline
      $x/y$ &$y\neq 0,\infty,\NaN$& $y=\infty$& $y=0$& $y=\textbf{NaN}$\\
      \hline\hline
      $x\neq 0,\infty,\NaN$&valeur la plus proche de $x/y$&0&$\infty$&\textbf{NaN}\\
      \hline
      $x=\infty$&$\infty$&\textbf{NaN}&$\infty$&\textbf{NaN}\\
      \hline
      $x=0$&$0$&$0$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}\\
      \hline
      $x=\textbf{NaN}$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  On vous demande d'établir un tableau similaire pour la
  multiplication.
\end{exercicestar}
\correction{
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
    \hline
    $x \times y$ &$y\neq 0,\infty,\NaN$& $y=\infty$& $y = 0$& $y=\textbf{NaN}$\\
    \hline\hline
    $x\neq 0,\infty,\NaN$&valeur la plus proche de $x \times y$& $\infty$ & $0$ &\textbf{NaN}\\
    \hline
    $x=\infty$&$\infty$& $\infty$ & \NaN &$\textbf{NaN}$\\
    \hline
    $x=0$&$0$& \NaN & $0$ &\textbf{NaN}\\
    \hline
    $x=\textbf{NaN}$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}& \NaN &\textbf{NaN}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}


\begin{exercicestar}
  Démontrez que, à part $\infty$ et $\NaN$, seuls des nombres
  rationnels peuvent être représentés à l'aide de la norme IEEE 754.
\end{exercicestar}


\correction{Considérons le cas général où
  l'exposant $e$ n'a pas de valeur spéciale (c'est-à-dire $e \neq 0$
  et $e \neq 255$). Dans ce cas, le signifiant peut représenter les
  entiers entre $2^{23}$ et $2^{24} - 1$ compris. L'exposant peut
  quant à lui prendre les valeurs entières entre $-126$ ($e = 1$) et
  $127$ ($e=254$). On ne peut donc représenter (modulo le signe) que
  des nombres de la forme :

  $$
  \Big( \underbrace{\textrm{signifiant}}_{\in \mathbb{N}} \times
  \underbrace{2^\textrm{entier}}_{\in \mathbb{Q}} \Big) \in \mathbb{Q}
  $$

  Un raisonnement analogue peut être appliqué pour le cas où $e =
  0$. Enfin, dans le cas où $e = 255$, c'est $\infty$ et \NaN qui sont
  représentés.  }

\appendix
\section{Aide-mémoire : représentation des nombres négatifs}
En supposant une représentation sur $m$ bits:
\begin{itemize}
\item \textbf{Bit de signe}: Un nombre binaire négatif $n^-$ sur $m-1$
  bits est représenté par $1n^-$; un nombre positif $n^+$ sur $m-1$
  bits est représenté par $0n^+$ (=représentation standard).
\item \textbf{Complément à 1}: Un nombre positif $n^+$ sur $m-1$ bits
  est représenté par $0n^+$ (=représentation standard), un nombre
  négatif $n^-$ sur $m-1$ bits est représenté par $1\overline{n^-}$,
  où $\overline{n^-}$ est obtenu en inversant tous les bits de $n^-$.
\item \textbf{Complément à 2}: Un nombre positif $n^+$ sur $m-1$ bits
  est représenté par $0n^+$ (=représentation standard), un nombre
  négatif $n^-$ est représenté par la représentation binaire du
  complément à deux de sa valeur absolue, à savoir $2^{m}-|n^-|$.
\item \textbf{Excès à $x$}: Un nombre $n$, qu'il soit positif ou
  négatif est représenté par la représentation binaire de $n+x$. On
  préférera choisir $x$ comme une puissance de $2$, en général
  $2^{m-1}$.
\end{itemize}

\section{Aide-mémoire : IEEE 754 }
En 32 bits (simple précision):
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    1 bit signe $s$ &8 bits exposant $e$ & 23 bits de signifiant $f$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Le bit de signe est à 1 ssi le nombre est négatif.
\item L'exposant est stocké en excès à 127 (il peut être négatif).
\item Le signifiant représente la partie décimale du nombre. Cette
  partie est toujours normalisée: on adapte l'exposant pour qu'elle
  soit de la forme $1.f$, et on ne représente que la partie $f$.
\end{enumerate}

Pour $\infty$ et $\NaN$:
\begin{itemize}
\item $\infty$ est représenté par $e=1\cdots 1$ et $f=0\cdots
  0$. (il existe donc un infini positif et un infini négatif)
\item \textbf{NaN} est représenté par $e=1\cdots 1$ et $f\neq
  0\cdots 0$ (existe donc aussi en positif et négatif).
\end{itemize}
\end{document}
